% $Header: /Users/joseph/Documents/LaTeX/beamer/solutions/conference-talks/conference-ornate-20min.en.tex,v 90e850259b8b 2007/01/28 20:48:30 tantau $

\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}
\usepackage{adjustbox}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.


% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
	\usetheme{Pittsburgh}
	% or ...

	\usecolortheme{rose}

	\usefonttheme{structuresmallcapsserif}

	\setbeamercovered{transparent}
	% or whatever (possibly just delete it)
}


\usepackage[italian]{babel}
% or whatever

\usepackage[utf8]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}

%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definizione}

\title[Wikipedia, TIM e le Università insieme per la cultura digitale]
{Wikipedia, TIM e le Università insieme per la cultura digitale}

%\subtitle
%{Le biografie delle donne}

\author[Rinnone F.] % (optional, use only with lots of authors)
{Dott.~Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Wikimedia Italia] % (optional, but mostly needed)
{
  Socio Wikimedia Italia
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Dipartimento di Ingegneria Elettrica e delle\\ Tecnologie dell'Informazione (DIETI)
\\ Università degli Studi di Napoli Federico II\\ 26 aprile 2017}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{Wikimedia Italia}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{figures/wmi-logo}{figures/wmi-logo}
\logo{\pgfuseimage{figures/wmi-logo}}


% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}<beamer>{Outline}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{WikiTIM}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/wikitim.eps}
\end{figure}

Progetto nato nel 2016 da collaborazione tra \textbf{TIM} e \textbf{Wikimedia Italia} con l'obiettivo di 
promuovere lo sviluppo della conoscenza digitale nel nostro Paese attraverso la sinergia 
tra la nota azienda, le Università e i progetti Wikimedia (primo tra tutti \textbf{Wikipedia}).

\end{frame}

\begin{frame}{Wikimedia Italia}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm,keepaspectratio]{figures/wikimedia_logo_family_complete.eps}
\end{figure}

\footnotesize{Wikimedia Italia è un'associazione apolitica e senza fini di lucro che lavora per diffondere
il sapere libero e per sostenere i progetto \textbf{Wikimedia}. 
Obiettivo dell'associazione è diffondere, migliorare e far avanzare il sapere nel mondo raccogliendolo e 
mettendolo a disposizione di tutti con strumenti liberi e gratuiti cui chiunque può accedere tramite Internet.}

\end{frame}

\begin{frame}{Cos'è Wikipedia?}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia.eps}
\end{figure}

La versione in lingua italiana di Wikipedia è raggiungibile all'indirizzo:
\url{http://it.wikipedia.org}.

\vspace{\baselineskip}

Con più di 35 milioni di voci scritti in oltre 280 lingue, Wikipedia è l'enciclopedia più
grande che sia mai stata scritta.

\end{frame}

\begin{frame}{Cosa significa Wikipedia?}

Fu lanciata nel 2001, inizialmente in sola lingua inglese, da Jimmy Wales e Larry Sanger.

\vspace{\baselineskip}

Il nome Wikipedia fu suggerito da Larry Sanger ed è una parola \textit{macedonia} che mette
assieme i termini ``\textit{wiki}'' ed ``\textit{pedia}''.

\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}
\item ``\textit{wiki}'': termine hawaiano che significa \textit{rapido}, \textit{molto veloce}.

\item ``\textit{pedia}'': suffiso di derivazione greca che deriva da \textit{padèia} e significa
\textit{formazione}.
\end{itemize} 

\end{frame}

\begin{frame}{I cinque pilastri}

\begin{tabular}{p{.7\textwidth} p{.3\textwidth}} 
\raggedright
{\vspace{-1.25em}
\begin{itemize}

\item Wikipedia è un'\textbf{enciclopedia}

\item Wikipedia ha un \textbf{punto di vista neutrale}

\item Wikipedia è \textbf{libera}

\item Wikipedia ha un \textbf{codice di condotta}

\item Wikipedia \textbf{non} ha \textbf{regole fisse}
\end{itemize}} &
\adjincludegraphics[width=\linewidth,valign=t]{figures/Circle_reflect_wikipedia.eps}

\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Enciclopedicità}

\small{Wikipedia è un'enciclopedia che comprende caratteristiche delle enciclopedie 
"generaliste", delle enciclopedie "specialistiche" e degli almanacchi. Wikipedia non è una 
raccolta indiscriminata di informazioni. Non è una fonte primaria, ma piuttosto uno strumento 
di divulgazione secondaria e terziaria.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/cosa-mettere.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Neutralità}

Wikipedia ha un punto di vista neutrale, ovvero le voci non devono contenere 
l'opinione di una sola parte, ma piuttosto riportare le diverse teorie inerenti all'argomento.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/neutrale.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Verificabilità}

La caratteristica principale per l'inclusione di un'informazione in Wikipedia è la sua 
verificabilità. "Verificabile" significa che chiunque può controllare quanto legge, ovvero 
verificare se quanto afferma il contributo è già stato realmente pubblicato da una fonte 
attendibile.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/verificabile.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Consenso}

Wikipedia funziona grazie alla costruzione del consenso fra coloro che contribuiscono 
a Wikipedia. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/consenso.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Perché libera?}

Wikipedia è un'enciclopedia \textbf{libera} perché:

\begin{itemize}

\item i suoi contenuti sono liberamente utilizzabili e ridistribuibili
%secondo i termini delle licenze CC-BY-SA

\item è aperta al contributo di tutti coloro che vogliono migliorarla 
%(utenti registrati e non)

\item è completamente gratuita e non contiene pubblicità

\item tende ad avere un punto di vista neutrale

\item utilizza software libero e formati aperti

\item le linee editoriali non sono imposte dall'alto e dall'esterno 
%(eccetto i cinque pilastri)

\item nessuno è ``padrone'' delle voci che contribuisce a scrivere
%Il funzionamento di Wikipedia prevede che ogni voce possa sempre ricevere modifiche e 
%miglioramenti tramite nuovi contributi da parte di chiunque lo desideri, in un lavoro 
%corale e collettivo

\end{itemize}

%Tuttavia Wikipedia non è una raccolta indiscriminata di informazioni: è
%un'enciclopedia, non un giornale, un forum di discussione, una raccolta di cv, etc. 

\end{frame}

\begin{frame}{Codice di condotta e regole fisse}

Wikipedia ha un codice di condotta: occorre rispettare ciascun wikipediano anche quando 
non si è d'accordo con lui. Ci si comporti civilmente, cercando di prediligere il 
WikiLove ed evitando conflitti di interesse, attacchi personali o facili generalizzazioni. 

\vspace{\baselineskip}

Wikipedia non ha regole fisse, eccetto i cinque pilastri. Si cerchi dunque 
di non essere timidi nel modificare le voci, poiché il piacere di contribuire non richiede 
per forza di raggiungere la perfezione, nonostante questo sia l'obiettivo ultimo 
dell'enciclopedia.

\end{frame}

\begin{frame}{Qualche statistica}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l r|}
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative alle pagine}} \\
	\hline
	Pagine di contenuti & 1.222.231 \\
	Pagine \tiny{(tutte le pagine del sito comprese pagine di discussione, redirect, etc.)} & 4.135.959 \\
	File caricati & 131.228 \\
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative alle modifiche}} \\
	\hline
	Modifiche a partire dall'installazione di Wikipedia & 80.289.395 \\
	Media delle modifiche per pagina & 19,41 \\
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative agli utenti}} \\
	\hline
	Utenti registrati & 1.262.104 \\
	Utenti attivi \tiny{(utenti che hanno effettuato un azione negli ultimi 30 giorni)} & 7.795 \\
	Amministratori & 104 \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Statistiche su Wikipedia in lingua italiana (9 settembre 2015)}
\end{table}

\tiny{Fonte: \url{http://stats.wikimedia.org/}}

\end{frame}

% Structuring a talk is a difficult task and the following structure
% may not be suitable. Here are some rules that apply for this
% solution: 

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

% - A conference audience is likely to know very little of what you
%   are going to talk about. So *simplify*!
% - In a 20min talk, getting the main ideas across is hard
%   enough. Leave out details, even if it means being less precise than
%   you think necessary.
% - If you omit details that are vital to the proof/implementation,
%   just say so once. Everybody will be happy with that.

\end{document}

